警事前沒徵詢法律意見 街頭藝人玩樂器獲撤控

警事前沒徵詢法律意見
街頭藝人玩樂器獲撤控

街頭藝人黎建華認為法例過時，「冇一個國家因為玩樂器，要向警務處處長申請」。黎建華提供圖片

【本報訊】只許大媽唱歌，不准港人表演？街頭藝人黎建華去年萬聖節在荃灣表演手碟（Hand Pan），被警方指未經申請在街道奏玩樂器，違反《簡易程序治罪條例》遭票控。黎拒認罪，經多次提堂，歷時半年，律政司昨終撤銷起訴，反指警發傳票前沒徵詢法律意見。黎批評檢控違反《基本法》所保障的藝術創作自由。

黎建華2015年起當街頭藝人，曾於銅鑼灣、中環等表演，今次是首次被控。事發去年10月31日晚，他跟友人於荃灣大河道附近表演手碟，其間遭警察驅趕，指收到噪音投訴，「我自問開到好細聲（音樂），出嚟busking（街頭表演）都好幾年，我知大約乜嘢音量，唔會騷擾到附近舖頭，甚至居民」。

黎指警員當時問有否申請牌照，又指可能會票控；他反駁指曾向警方申請牌照但不果，並強調《基本法》第34條保障香港市民有藝術創作自由。後來黎收到票控，指他違反《簡易程序治罪條例》第4條(15)，未獲警務處處長運用酌情權或發出許可證，在公眾街道或道路上奏玩樂器，控罪與噪音無關。

黎坦言若選擇認罪，相信只會被罰款，但他認為控罪不合理，「我又唔係作奸犯科、殺人放火，只係玩音樂，係香港市民應有權利，你咁樣搞我，係剝奪我嘅自由」，決定不認罪，並委託律師跟進。他原定昨再提堂，但收到律政司通知撤銷檢控。

斥警不搞大媽搞港人

「（撤銷）係合理，反而我輸會仲驚，香港做乜變成咁？」黎認為法例過時應檢討，「冇一個國家因為玩樂器，要向警務處處長申請」。他反指若按現時法例，在公眾地方唱歌的大媽，也應申領許可，「但你見到係警察唔會搞呢啲，反而搞返香港人。」

律政司指警方在發傳票前沒徵詢法律意見，律政司詳細考慮警方提供的證據、案情、適用法律和《檢控守則》後，認為整體證據未能支持任何控罪達致合理定罪機會，故撤銷起訴。

警方則指去年10月31日晚接獲兩名市民報案，指有人玩奏樂器及造成嘈音滋擾。警員接報到場發現有人演奏樂器，有約20名觀眾，調查後證實有人於未獲許可證下在公眾地方玩奏樂器，去年11月1日票控一32歲姓黎男子。案件今年4月3日在西九龍裁判法院審理。警徵詢法律意見後昨撤起訴。

■記者王家文

上一則
上一則
59折居屋間隔曝光 冠德苑大單位可自製「套廁」

下一則
下一則
關愛基金先斬後奏 擬撥2.87億元助劏房戶

香港大部分法例都係落後

大媽又唔去拉 死狗

97後香港只有退步，毫無長進。

有利政府既就即刻改
對政府冇用既唔會理
法例根本十至二十年要修改一次

又係呢啲 white trash handpan